澳籍作家楊恒均案延審三個月 中澳關係緊張成「人質外交」籌碼？

平安夜前夕，楊恒均的友人——悉尼科技大學政治學教授馮崇義透露，案件原定明年1月9日在北京市二中院開庭，但突被延期審理3個月。楊恒均的代理律師之一尚寶軍也向本台證實，案件開庭被推延。

對於當局延遲開庭，馮崇義批中共當局又使出拖延大法，理由荒唐，目的是在審判前再迫使楊恒均認罪。

馮崇義說：1月9號就應該開庭，現在拖住，這是很混蛋的，因為按照中國共產黨它本身的法律，這個案件已交給法庭，在三個月內就應該開庭，那現在它那個法律規定是「如果案件特別嚴重或者特別複雜，它就可以無限期延長」，它們在耍鬼把戲，它的目的還是想用各種各樣的方法迫使楊恒均認罪。

楊恒均的代理律師尚寶軍上周五（18日）見過楊恒均，表示楊恒均在看守所境況有所改善，最起碼可以傳出信件來，但依然差強人意。

尚寶軍說：就是延長審限三個月，目前就是這個狀態。我上個星期五見過他，他身體、精神狀態都還不錯，也能在裡面寫很長的信，應該說對他的那個管理相對來說還算可以，差強人意吧。

據指，楊恒均在信中亦表達不能陪伴妻兒的愧疚，並告訴親友不要為他擔心，也不要因他的境況影響生活。除表達對親友的思念和問候外，他也鼓勵曾經的同道和讀者，要堅持追求民主、法治和自由。他在信中依然表現對中國法庭有信心，稱正在等待審判，相信法庭會為他申張正義，而法庭是否判他有罪，將在很大程度上說明法院是由法治還是由極權所控。

馮崇義認為，透過來信件可以看出，楊恒均面對密集審訊和酷刑沒有屈服。他說，徒弟被秘密監居的六個月期間，受到創紀錄的300多次提訊、酷刑和辱罵。在轉至普通的看守所後，待遇有所好轉。

馮崇義相信，當局抓捕楊恒均是「人質外交」手段，想將楊恒均當作威脅澳大利亞的籌碼，澳方從早期不敢正面回擊中國，到目前轉為對華強硬政策，中國的「人質計劃」破產。

馮崇義說：本來中國抓他就是人質外交，除了是打壓政治異見人士之外，他另外一個功能就是作為一個棋子、一個人質，跟澳大利亞做籌碼，但現在情況變壞了，對楊恒均不利；但另外一方面，現在澳大利亞堅強起來之後，它們抓楊恒均，再怎麼樣也達不到目的了⋯⋯